\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[portuguese]{babel} % Permite escrever em português
\usepackage[utf8]{inputenc} % Permite digitar acentuações diretamente
\usepackage{amsmath} % Permite diagramação matemática avançada
\usepackage{parskip} % Remove identação de parágrafos e adiciona espaço entre eles
\usepackage[usenames,dvipsnames,table]{xcolor} % Permite usar cores
\usepackage{graphicx} % Permite a utilização do comando \includegraphics 
\usepackage{float} % Força a imagem a ser inserida na posição em que foi declarada
\usepackage{fancyvrb} % Desenha conteúdos verbatim com caixas ao redor
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}\usepackage{hyperref} % Permite adicionar url's clicáveis

% Configura a exibição de urls
\hypersetup{
  colorlinks = true,
  urlcolor   = blue,
  linkcolor  = blue,
  citecolor  = red
}

\usepackage{listings}


\title{IsaacChat \\ Chat de comunicações rápidas criados com Java}
\author{Felipe Menino Carlos \\ Weslei Luiz de Paula Pinto}
\date{\small{Novembro de 2018}}
% [scale=0.5]
\newcommand{\imagem}[3]{
	\begin{figure}[H]
		\begin{center}
			\includegraphics[scale={#1}]{#2}
		\end{center}
		\caption{#3}	%\label{#3}
	\end{figure}
}

\begin{document}


\maketitle

\section{Introdução}

Para atender o trabalho do segundo bimestre de redes, o escopo 3 foi escolhido, os requisitos deste escopo são:

\begin{itemize}
\item Comunicação via socket com um servidor e um cliente
\item Utilização do SO Linux
\item Linguagem de programação Java
\item Utilização de SSH (Comunicação com SSH)
\end{itemize}

\section{Desenvolvimento}

Para realizar a comunicação cliente servidor foram realizados dois projetos, um para o servidor e outro para o cliente, ambos disponíveis no Gitlab, no endereço https://gitlab.com/isaacchatproject.

O gerenciador de build, gradle, foi utilizado para facilitar o controle de dependências do projeto, neste, a dependência emoji-java disponível em https://github.com/vdurmont/emoji-java foi utilizada para que emojis possam ser enviados via chat.

\subsection{Cliente}

O projeto possui a estrutura abaixo:

\imagem{0.5}{./img/estrutura-cliente.png}{Estrutura do cliente}

As classes deste projeto são:

\begin{itemize}
\item{IsaacChatMain}
\item{IsaacChatClient}
\item{ConnectionException}
\item{User}
\end{itemize}

A classe IsaacChatMain é a classe principal do projeto, nesta são solicitadas informações essenciais ao usuário, como endereço do servidor e nome de usuário; O nome de usuário é passado via construtor para a classe User, e um objeto User é instanciado. Caso algum problema ocorra com a conexão, a classe ConnectionException é chamada, esta extende a classe RuntimeException para que uma exceção especializada fosse criada.
Sem desvios de fluxos ou erros, a classe IsaacChatClient é instanciada com o endereço do servidor requisitado no inicio da execução, a interface Runnable foi implementada para que uma nova thread de monitoramento verifique o recebimento de mensagens digitadas por outros usuários; Para o envio de mensagens, foi criado um listener, a fim de monitorar os inputs digitados pelo usuário atual, este listener envia um Stream de dados pela rede, que é recebido pela thread criada anteriormente, com o método \textbf{ready} da classe BufferedReader, que informa quando algum novo Stream de dados está disponível para ser lido.

\subsection{Servidor}

O projeto do servidor possui a seguinte estrutura:

\imagem{0.5}{./img/estrutura-servidor.png}{Estrutura do servidor}

As classes deste projeto são:

\begin{itemize}
\item IsaacChatMain
\item ClientConnection
\item IsaacChatServer
\end{itemize}

A classe IsaacChatMain é a classe principal do projeto, esta cria uma instância da classe IsaacChatServer, informando a porta em que o servidor realizará o listener para aceitar conexões. Quando solicitações de conexão são realizadas, o método \textbf{accept} da classe IsaacChatServer cria um socket, que é a conexão do cliente propriamente dito, este objeto é passado via construtor para a classe ClientConnection em uma nova thread. Uma lista estática de sockets foi criada para que fosse possível realizar o envio de mensagens à todos os clientes conectados com o método \textbf{broadcastMessage}, da classe ClientConnection que itera por todos os clientes e realiza a instância do PrinterWriter com o OutputStream do cliente atual da iteração, para enviar o Stream de dados recebidos para o BufferedReader citado na seção anterior ser sensibilizado e exibir a mensagem atual na tela.

\subsection{Funcionamento}

O projeto foi compilado utilizando a ferramenta gradle via CLI, com o comando \textbf{gradle --refresh-dependencies clean build}, este comando realiza o refresh e o download das dependências inseridas no arquivo de build, build.gradle. Após as tasks serem finalizadas o projeto ficará disponível no caminho absoluto \textbf{build/distributions}, neste diretório dois arquivos ficam disponíveis, estes que representam os compilados do projeto. Para fazer a utilização basta extrair os arquivos e realizar a execução, como demonstrado nas imagens abaixo:

\imagem{0.4}{./img/gradle-task.png}{Build do código do servidor com gradle}

O processo executado acima foi feito tanto para o servido quanto para o cliente, portanto apenas uma imagem foi inserida para evitar redundâncias no trabalho, no próximo passo o servidor foi extraído e executado:

\imagem{0.3}{./img/servidor.png}{Compilação e execução do servidor}

O mesmo processo foi realizado para o cliente:

\imagem{0.3}{./img/cliente.png}{Compilação e execução do cliente}

Outro cliente realizou a conexão para confirmar o funcionamento do sistema:

\imagem{0.3}{./img/comunicacao-cliente.png}{Comunicação entre os clientes}


\subsubsection{SSH}

Uma VM linux foi criada para realização do ssh, primeiramente os pacotes java e SSH foram instalados para que o programa fosse executado sem problemas. Para que conexões pudessem ser feitas com o usuário root, o arquivo \texttt{sshd\_config} localizado em \texttt{/etc/ssh/sshd\_config} foi modificado, e a propriedade \textbf{PermitRootLogin} foi alterada para \textbf{yes}.

Após a alteração do arquivo \texttt{sshd\_config} o arquivo isaacchatproject.tar foi copiado via SCP para a VM.

\imagem{0.3}{./img/scp.png}{Cópia utilizando SCP}

Antes da realização do processo citado, o diretório \textbf{home} foi listado para confirmação de que nenhum arquivo existia, e o IP do host foi verificado, para que a cópia fosse possível. Após a cópia o diretório foi listado novamente para comprovar que o arquivo está salvo na VM.

\imagem{0.6}{./img/vm.png}{Verificação da cópia do arquivo para a máquina virtual}

Com o arquivo copiado, foi possível extrair seu conteúdo com o comando \textbf{tar}. Uma conexão SSH foi realizada com a VM para execução do programa, com os arquivos extraídos foi possível executar o servidor sem problemas.

\imagem{0.5}{./img/ssh-execucao.png}{SSH na máquina virtual}

Conexões também foram realizadas utilizando o IP da máquina virtual para confirmação do funcionamento.

\imagem{0.3}{./img/cliente1.png}{Primeira conexão com a máquina virtual}

\imagem{0.3}{./img/cliente2.png}{Segunda conexão com a máquina virtual}

\end{document}